%\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[ngerman]{babel}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{multicol}
%
%\newcommand{\inscriptat}[1]{\ensuremath{^\textit{\fbox{#1}}}}
%\newcommand{\namedinscriptas}[1]{\inscriptat{#1}}
%
%\usepackage[top=1cm,bottom=1cm,left=1cm,right=1cm]{geometry}
%
%\title{DS-Zusammenfassung: Spezielle Relationen}

%\begin{document}

\begin{multicols}{2}[\paragraph{Äquivalenzrelationen}\hfill]
\begin{itemize}
\item Äquivalenzrelation \(\sim\): \emph{reflexive}, \emph{transitive} und \emph{symmetrische} Relation \inscriptat{Defintion 3.1}
\item Äquivalenzklassen: Bildmengen \(x\sim\) jedes
Elements \( \Rightarrow \) \(z \in x\sim \Leftrightarrow x\sim z\)\\
Durch Symmetrie: \(x\sim = \sim x\). \inscriptat{Definition 3.2}
\item Zerlegung durch \(\sim \subseteq M \times M \): \inscriptat{Satz 3.5}
\begin{enumerate}
\item \(\forall x,y \in M:\)
  \begin{enumerate}
  \item \(x\sim y \Leftrightarrow x\sim = y\sim\)
  \item \(x\nsim y \Leftrightarrow x\sim \cap y\sim = \emptyset\) 
  \end{enumerate}
\item Die Vereinigung aller Äquivalenzklassen ergibt \(M = \bigcup\limits_{x\in M}x\sim\)
\end{enumerate}
\item Partition: einer Menge \(M\) ist eine Familie \\
\(P = (P_i)_{i\in I}\) von Teilmengen \(P_i \subseteq M\) mit
paarweisen disjunkten Mengen\\ (\(i \neq j \Rightarrow P_i \cap P_j = \emptyset\)) und \(M = \bigcup\limits_{i\in I}P_i\) \inscriptat{Definition 3.12}
\item Zu einer Partition kann man  
\(\sim_p\) mit
\(x\sim_p y:
\Leftrightarrow \exists i\in I: x\in P_i \land  y\in P_i\)
definieren. \inscriptat{Definition 3.14}
\item \( \forall x, y \in M : x \in y \sim \Leftrightarrow x \sim \subseteq y \sim \) \inscriptat{Lemma 3.6}

\item \begin{multicols}{2}
\(
\begin{aligned}
  x \sim y &\Leftrightarrow y \in x \sim 
  &&\Leftrightarrow y\sim \subseteq x\sim\\
  &\Leftrightarrow y \in x\sim 
  &&\Leftrightarrow y\sim \cap x\sim \neq \emptyset\\
  &\Leftrightarrow y\sim \subseteq x\sim 
  &&\inscriptat{Lemma 3.7} 
\end{aligned}
\)
\end{multicols}
\item Maßfunktionen: fassen äquivalente Elemente mit gleichen
Funktionswerten in einer Klasse zusammen. \(f:M \rightarrow N\)
induziert \(\sim_f\): \\
\(x \sim_f y :\Leftrightarrow f(x) = f(y)\) \inscriptat{Definition 3.10}
\item \( \sim_f \) ist Äquivalenzrelation.\inscriptat{Lemma 3.11}
\item Repräsentantensysteme: Teilmengen einer Menge 
\(S\subseteq M\)
mit \(\sim\) und: \inscriptat{Definition 3.15}
\begin{enumerate}
\item Die Elemente von \(S\) gehören 
verschiedenen Äquivalenzklassen an:
  \(\forall x,y \in S: x\neq y \Rightarrow x\nsim y\)
\item Die Menge enthält zu jeder 
  Klasse einen Stellvertreter:
  \(\forall x\in M: \exists y\in S: x\sim y\)
\end{enumerate}
\item \( \sim \), Repräsentensystem \( S \subseteq M \)
  \inscriptat{Lemma 3.16}\\
  \(\Rightarrow\) \( P = (x \sim ) _{x \in S} \) ist Partition von M, 
  deren induzierte \(\sim\) mit der aus \inscriptat{Definition 3.14} zusammenfällt.
\item feinere (gröbere) Äquivalenzrelation \(R\) (\(S\)):\\
\( R \subseteq S\) \inscriptat{Definition 4.9}
\item R, S Äqiuv. \( \Rightarrow R \cap S \) feinere \(\sim\) \inscriptat{Lemma 4.11}\\
\(I \subseteq R \) feinste, \(R\subseteq \Pi\) gröbste \(\sim\)
\end{itemize}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}[\paragraph{Ordnungsrelationen}\hfill]
\begin{itemize}
\item Präordnung \(\leq\): \emph{reflexive},
\emph{transitive} Relation
(\(I \subseteq \leq \land \leq;\leq \subseteq \leq\)). \inscriptat{Definition 6.2}; 
z.B. \(R^\ast\) \inscriptat{Bsp 6.3}
\item (partielle) Ordnungen \(\leq\): \emph{reflexive},
\emph{transitive} und \emph{antisymmetrische} Relationen.\\
(\(I \subseteq \leq \land \leq;\leq \subseteq \leq \land R\cap
R^\smile \subseteq I\)) \inscriptat{Definition 6.5}
\item \(R\) (Prä)Ordnung \(\Rightarrow\) \(R^{\smile}\) auch.\inscriptat{Korollar 6.4 + 6.6}\\
Bei Präordnung vererbt sich Linearität.
Eine partielle Ordnung, geschnitten mit der Konversen der
Identitätsrelation ist eine Striktordnung 
(\(<:=\leq\cap I = \leq \backslash I\))
\item Striktordnungen \(<\): \emph{irreflexive} und
\emph{transitive} Relation. 
(\(R\cap I = \emptyset \land R;R\subseteq R\)) \inscriptat{Definition 6.11} \\
\emph{asymetrie} folgt (\(< \cap <^\smile = \emptyset\))
\inscriptat{Lemma 6.12}\\
\emph{azyklizität} folgt nach \inscriptat{Aufgabe 6 / 2}
\item \( < \) Striktordnung \( \Rightarrow \) \( < \cup I \) Ordnung \inscriptat{Lemma 6.13}\\
\(\leq\) Ordnung \( \Rightarrow \) \( \leq \setminus I \)
Striktordnung \inscriptat{Lemma 6.14}
\item Vereinigung von Präordnungen (refl./ trans. Relationen) ist ebenfalls refl./trans. \inscriptat{Lemma 6.7}
\item Präordnung \( \leq \cap \leq^\smile =: \sim \) Äquivalenzrelationen.\\
\( x \sim y \Leftrightarrow x \leq y \land y \leq x \)\\
\(\leq \text{antisymmetrisch} \Leftrightarrow ~\sim ~ = I \) \inscriptat{Lemma 6.8}
\item Durch \(x\sim \preceq y\sim :\Leftrightarrow x\leq y\) wird eine
\emph{Ordnung} \(\preceq \subseteq K\times K\) auf 
\(K :=\left\{x\sim \mid x\in M \right\}\) definiert.
\inscriptat{Lemma 6.10}
\item Hasse-Diagramm: \emph{zyklenfreie} und
\emph{intransitive} Relationen. 
(\(R^+ \cap I = \emptyset \land R\cap R^+;R^+ = \emptyset\)). \inscriptat{Definition 6.16}
\item Somit ist \(R^+\) eine Striktordnung und \(R\) heißt eine Hasse-Diagramm für \(R^+\):\\
R ist genau dann ein Hasse-Diagramm für \(<\), wenn 
  \(R = <\backslash(<;<)\)\\
Eine nichtleere, dichte (\(R \subseteq R;R\)) Striktordnung hat
  kein Hasse-Diagramm  \inscriptat{Lemma 6.17}\\
Hassediagramme führen zu Ordnungsdiagrammen. Größtes Element oben,
alle kleineren darunter, Verbindungen nur Strecken, keine Pfeile
\end{itemize}
\end{multicols}

%\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Diskrete_Strukturen"
%%% End:
